Lãi suất phi rủi ro $r_f$ là tỷ suất sinh lời của một tài sản được coi là không có rủi ro vỡ nợ, thường là trái phiếu chính phủ ngắn hạn. Trong các mô hình định giá, lãi suất này được dùng làm lợi nhuận cơ sở để tính toán phần bù rủi ro \cite{mcneil2015quantitative}. Khi kết hợp tài sản phi rủi ro với một danh mục tài sản rủi ro, tập hợp các danh mục đầu tư khả thi sẽ tạo thành một đường thẳng nối từ điểm phi rủi ro và đi qua điểm danh mục tài sản rủi ro đó. Đường biên hiệu quả mới lúc này không còn là hình hyperbol mà trở thành một đường thẳng tiếp tuyến với đường biên hiệu quả của các tài sản rủi ro. Đường này được gọi là đường thị trường vốn (Capital Market Line - CML).
\paragraph{Tỷ số Sharpe:}
Tỷ số Sharpe (Sharpe Ratio - $SR_w$) là một đại lượng cơ bản trong lý thuyết danh mục đầu tư hiện đại, đo lường tỷ lệ giữa phần thưởng trên sự biến động (reward-to-variability ratio). Định nghĩa một cách chuẩn xác, tỷ số Sharpe thể hiện mức lợi nhuận vượt trội kỳ vọng (phần bù rủi ro) mà nhà đầu tư nhận được trên mỗi đơn vị rủi ro tổng thể mà họ chấp nhận gánh chịu. Công thức toán học của tỷ số Sharpe đối với danh mục đầu tư $w$ được xác định bởi:
\bea
SR_w = \frac{\mathbb{E}(R_w) - r_f}{\sigma_w}
\eea
Trong đó:
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{E}(R_w)$ là tỷ suất sinh lời kỳ vọng của danh mục đầu tư $w$.
    \item $r_f$ là tỷ suất sinh lời của tài sản phi rủi ro.
    \item $\sigma_w$ (hoặc $\text{std}(R_w)$) là độ lệch chuẩn của tỷ suất sinh lời danh mục, đại diện cho độ biến động hoặc rủi ro tổng thể.
\end{itemize}
Trong phân tích trung bình - phương sai, tỷ số Sharpe là thước đo chuẩn hóa để đánh giá hiệu suất: giá trị $SR_w$ càng lớn biểu thị hiệu quả cấu trúc danh mục càng cao. Về mặt hình học, danh mục thị trường là danh mục tài sản rủi ro duy nhất tối đa hóa tỷ số Sharpe. Đây chính là tiếp điểm nơi đường thị trường vốn ({Capital Market Line - CML) tiếp xúc với đường biên hiệu quả (efficient frontier). \\
Do đó, mọi danh mục đầu tư hiệu quả nằm trên đường CML đều sở hữu tỷ số Sharpe đồng nhất và bằng với tỷ số Sharpe của thị trường ($SR_M$), đồng thời $SR_M$ đóng vai trò là giới hạn trên lý thuyết trong thế giới trung bình - phương sai. Dựa vào mối liên hệ này, chiến lược phân bổ tài sản tối ưu của nhà đầu tư là kết hợp phân bổ vốn giữa tài sản phi rủi ro và danh mục thị trường nhằm đạt được tỷ lệ lợi nhuận thặng dư trên rủi ro cao nhất.