Kiểm định Jarque-Bera được thiết lập như một công cụ kiểm tra giả thuyết số học chính thức thuộc nhóm các kiểm định mô-men tổng quát. Bản chất của phương pháp này là đánh giá đồng thời liệu hệ số bất đối xứng và hệ số nhọn của dữ liệu có nhất quán với các đặc tính lý thuyết của mô hình phân phối chuẩn Gaussian hay không. Trong không gian lý thuyết, một phân phối chuẩn hoàn hảo luôn sở hữu hệ số bất đối xứng bằng không và hệ số nhọn bằng ba. Thống kê kiểm định Jarque-Bera, ký hiệu là $T$, được cấu trúc dựa trên cỡ mẫu $n$ phối hợp cùng hai hệ số hình dáng đã được xác định thông qua công thức tổng quát:
\bea
T = \frac{n}{6} \left( b^2 + \frac{1}{4}(k - 3)^2 \right) .
\eea Dưới giả thuyết không ($H_0$) cho rằng dữ liệu tuân theo phân phối chuẩn, đại lượng thống kê $T$ sẽ có phân phối Chi-bình phương ($\chi^2$) tiệm cận với hai bậc tự do.

\paragraph{Phát biểu giả thuyết:}
\begin{itemize}
    \item $H_0$ (Giả thuyết không): Chuỗi dữ liệu tuân theo phân phối chuẩn. Về mặt toán học, điều này tương đương với việc chuỗi dữ liệu có hệ số bất đối xứng $S = 0$ và hệ số nhọn dư $K - 3 = 0$.
    \item $H_1$ (Giả thuyết đối): Chuỗi dữ liệu không tuân theo phân phối chuẩn. Về mặt toán học, điều này xảy ra khi hệ số bất đối xứng $S \neq 0$ hoặc hệ số nhọn dư $K - 3 \neq 0$.
\end{itemize}
\paragraph{Quy tắc ra quyết định:} Dựa trên giá trị p-value
\begin{itemize}
    \item Nếu p-value < mức ý nghĩa $\alpha$ (trong nghiên cứu tài chính thường chọn $\alpha = 0.05$ tức 5\%): Bác bỏ giả thuyết $H_0$, chấp nhận giả thuyết $H_1$. Đủ cơ sở thống kê để kết luận chuỗi dữ liệu không có phân phối chuẩn (có hiện tượng đuôi dày).
    \item Nếu p-value $\ge$ mức ý nghĩa $\alpha$: Chưa đủ cơ sở thống kê để bác bỏ giả thuyết $H_0$. Ta tạm chấp nhận chuỗi dữ liệu tuân theo phân phối chuẩn.
\end{itemize}
